% !TeX encoding = GB2312
\defaultfont
\BiAppendixChapter{摘~~~~要}{Abstract in Chinese}
%\BiAbstractChinese{摘要}{Abstract~(in Chinese)}{中文摘要}
一切可忽略耗散的真实物理过程均能以哈密尔顿系统刻画, 设计稳定有效的算法数值模拟该系统越来越受到广大科学计算工作者的关注. 保结构算法因稳定精确的长时间数值表现取得极大成功并已应用于众多科研领域, 而理论上正是该类算法保持哈密尔顿系统的守恒性质, 故能否有效地保持该系统的守恒性质已成为评价算法优劣的标准之一. 哈密尔顿系统最本质性质是辛守恒和能量守恒, 两条主要的研究路线便是辛方法和能量守恒方法的研究. 自然地想到, 是否存在数值方法同时保持这两个守恒性质, 此问题是保结构算法领域的一个基本问题. 当能量为二次形式时, 辛龙格-库塔方法直接实现能量守恒. 对一般的哈密尔顿系统, 恒定步长方法并不能同时继承这两个守恒性质, 该问题仅在较弱意义下通过使用时间步长自适应获得了辛能量动量方法. 本文将从一个新角度给出在弱意义下构造辛能量算法的一种策略.

能量作为最重要物理量, 能否在数值上对其保持直接关系到模拟的正确性和长时间的稳定性. 已有的保能量方法大多是时间二阶精度, 无法满足实际问题对算法的高精度要求, 故发展高阶保结构算法是十分必要的. 然而, 常见的保能量方法多数是全隐格式, 在求解时无法避免耗时的非线性迭代, 特别在高维问题的数值模拟中, 计算效率的短板将限制这类算法的实际应用. 兼顾能量守恒和计算效率的一种方式是构造线性隐格式, 该格式仅需求解线性方程组且也具有较好的稳定性. 尽管线性隐方法可解决计算量问题, 但已有算法的时间精度却很难超过二阶, 这归因于~Crank-Nicolson~方法和基于半点的外推均只有二阶精度. 经典~Richardson~外推法虽能方便地提高精度, 但外推后的解一般不再满足能量守恒. 如何构造高阶线性隐保能量方法和相关的高精度外推有待进一步研究, 这对实际计算中高精度要求的问题具有重要意义. 

本论文首先构造两类依赖单参数的任意阶单步方法, 其中每个方法对任意固定的参数均是辛的, 且可以选择一个特殊的参数同时实现能量守恒. 具体地, 我们分别由生成函数方法和对称组合方法系统推导出两类任意高阶的参数辛格式. 遵循冯康先生生成函数方法的经典框架, 我们展示了参数生成函数方法, 随后使用低阶的辛方法的组合给出另一类参数辛方法. 我们也给出了一些多参数辛格式, 它们为实现多个非二次不变量守恒带来更多的自由. 数值实验证实了以上所有方法的理论分析及守恒性. 相关内容概要如下: 
\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\item[--]\noindent 一个一般的单参数辛方法涵盖了辛欧拉方法和隐中点格式. 固定该格式的参数至特定值, 可以获得更多用于实际计算的简单辛方法;
\item[--]\noindent 提出了一般的生成函数和哈密尔顿-雅可比方程, 这统一并推广了三类广泛用于构造辛算法的经典生成函数和哈密尔顿-雅可比方程;
\item[--]\noindent 两类任意高阶的参数辛格式丰富了可供使用的辛方法类别;
\item[--]\noindent 通过调节参数设计了一类任意阶的能量和二次不变量守恒方法, 并证明了该类方法解的存在性, 这提供了构造任意阶能量守恒方法的新方式;
\item[--]\noindent 由辛方法出发获得保能量方法, 为这两类方法之间的联系建立了桥梁;
\item[--]\noindent 解的存在性表明参数将在~$1/2$~附近波动以获得能量守恒, 这侧面解释了隐中点方法在多数模拟中优异的数值表现;
\item[--]\noindent 区别于时间步长自适应策略, 我们从一个新角度在较弱的意义下得到了辛和能量守恒算法.
\end{itemize}
\vspace{-4mm}

然后, 我们展示一个新技巧以构造哈密尔顿偏微分方程的任意阶线性隐保能量方法, 该技巧基于新发展的指数辅助变量方法. 利用辅助变量将能量二次化后, 时间上结合~Crank-Nicolson~格式和二阶外推便能构造出二阶线性隐保能量方法. 高斯辛龙格-库塔方法自动保持二次不变量, 而~Crank-Nicolson~格式本质是一级高斯方法结合二阶外推. 因此, 可通过选取更高级高斯辛龙格-库塔方法及高阶外推构造高阶线性隐保能量方法. 我们应用辛龙格-库塔方法时间离散解变量及辅助变量, 其中非线性项的中间级为上一时间层数值解的高阶外推. 使用预估校正方法进一步提升了收敛阶, 傅里叶拟谱方法空间离散获得了全离散格式. 数值模拟三类哈密尔顿偏微分方程证实了指数辅助变量方法的高精度、有效性和守恒性. 相关内容概要如下:
\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt}
\item[--]\noindent 指数辅助变量移除了哈密尔顿泛函中非线性项的下界限制, 并提供辅助变量的显式离散而避免了额外内积的计算, 这使得指数辅助变量方法较标准辅助变量方法是更高效适用的;
\item[--]\noindent 发展了一个新颖的方式系统地构造任意阶的线性隐能量守恒方法;
\item[--]\noindent 通过选取更高级的高斯辛龙格-库塔方法及高阶外推格式简单地获得了高精度的线性隐保能量方法;
\item[--]\noindent 当能量泛函的线性项为常系数时, 解变量能由快速傅里叶变换显式计算;
\item[--]\noindent 指数辅助变量方法中的解变量和辅助变量是解耦的, 这克服了标准辅助变量方法中高阶格式的计算复杂性.
\end{itemize}
\vspace{-4mm}
\noindent{\hei 关键词:} 哈密尔顿系统; 辛格式; 生成函数方法; 保能量方法; 线性隐方法; 高阶方法