% !TeX encoding = GB2312
\defaultfont
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\BiChapter{总结与展望}{Summary and prospect}\label{BiChapter-5}
与一般目标的数值方法相比, 保结构算法的优势在于能够提供精确且稳定的长时间数值模拟, 并已经成功地应用于电磁学、量子力学、等离子物理学、控制论和流体力学等众多科学技术领域. 而常见的保结构算法一般为全隐格式且时间方向往往只有二阶精度, 这制约着其在实际大规模、高精度模拟中的进一步应用. 哈密尔顿系统的高精度、高效保结构算法的研究工作还处于起步阶段, 尚存在很多基本问题没有得到解决. 本论文从构造方法及计算效率方面入手开展了哈密尔顿系统高精度、高效保结构算法的研究, 为保结构算法的实际应用创造了良好的条件.

首先, 通过生成函数方法和对称组合方法, 我们系统推导了两类任意高阶的参数辛格式, 随后在每一时间步选择一个特定参数值同时实现能量守恒而获得了一类任意阶的能量和二次不变量守恒方法. 该部分研究内容提供了一个新颖的角度在较弱的意义下实现了辛和能量守恒, 同时也展示了涵盖辛欧拉方法和隐中点法则的一般辛格式, 及一般形式的生成函数和哈密尔顿-雅可比方程, 并发展了参数生成函数方法的框架. 这丰富了哈密尔顿系统辛算法的构造方法, 同时给出一种通过调节参数得到任意阶保能量方法的新方式, 在高阶保结构算法的理论和构造上具有重要的理论意义和应用价值.

其次, 考虑到计算效率的因素, 基于新发展的指数辅助变量方法, 我们分别使用辛龙格-库塔方法和预估校正方法为哈密尔顿偏微分方程提供了两类任意高阶的线性隐能量守恒方法. 与以往经典的辅助变量方法进行比较, 指数辅助变量没有哈密尔顿泛函中非线性项必须有下界的限制, 因此在构造线性隐保能量方法上是普遍适用的. 基于指数辅助变量的等价系统提供了整个非线性项的显式离散, 从而使得在数值计算上解变量和辅助变量是解耦的, 这一良好的性质也在高阶的线性隐能量守恒方法中得到继承, 其克服了经典辅助变量方法中高阶算法的计算复杂性. 当能量泛函的线性项为常系数时, 全离散格式的解变量和辅助变量可由快速傅里叶变换显式计算. 因而在计算效率上得到了显著的提高, 为保能量算法的实际计算模拟创造了条件.  

发展高阶和高效的保结构算法仍然有很长的路要走, 这对实际模拟中高精度要求的物理问题有着重要的意义. 本论文基于哈密尔顿常微分方程所构造的高阶守恒算法均能直接应用于哈密尔顿偏微分方程的时间离散, 从而得到相应的时间高阶保结构算法. 参数辛格式中的自由参数是否能被调节以实现其它非二次不变量的守恒是值得考察的问题, 也包括该部分相关内容在非典则哈密尔顿系统下的推广研究. 另外, 对经典力学中的许多实际问题, 除能量之外系统本身可能还含有多个其它的非二次守恒量, 并没有数值方法能够在数值上同时保持多个非二次不变量. 本论文中给出了一些多参数辛格式, 其目标便在于多个参数同时调节以获得多个非二次不变量守恒算法, 同时这样的算法也将在较弱的意义下继承辛守恒性质, 即自动地精确保持系统的二次守恒量, 该部分工作的计算实现及理论分析正在进行中. 

目前, 基于多辛哈密尔顿偏微分方程的工作正在逐步开展, 由该类系统出发所得到的局部守恒算法并不受边界条件的约束, 且在适当的边界下可以直接诱导出全局守恒性质, 从而使得局部保结构算法越来越受到广大科学计算人员的青睐. 已有的局部守恒算法大多是全隐的且时间精度很难超过二阶, 基于能量二次化方法所得到二阶线性隐局部能量守恒方法虽能解决计算量问题, 但求解中解变量和辅助变量是耦合的, 及线性方程组变系数的这些短板为实际操作带来了诸多麻烦, 在高精度的实现上也将变得十分复杂. 本论文的指数辅助变量方法也能应用于哈密尔顿偏微分方程的多辛形式, 基于指数辅助变量的多辛等价系统开发任意高阶的线性隐局部能量守恒算法是我们正在进行的一项研究, 这将为局部能量守恒算法的实际应用创造良好的基础, 为实际模拟提供更多可供选择的高阶和高效的保结构算法.