% !TeX encoding = GB2312
\defaultfont
\BiAppendixChapter{前~~~~言}{Introduction}
诸如分析动力学、几何光学、量子物理、等离子物理、控制论和流体力学等物理学及自然领域中的许多实际问题均能以微分方程刻画~\cite{hairer-08-ODE-I,hairer-lubich-06-geometric,feng-qin-10-symplectic,leimkuhler-04-simulating,sanzserna-94-Hamiltonian,luigi-16-line-integral,arnold-89-classical}. 而实际问题的复杂形式往往导致难以获得微分方程的精确解, 此时数值模拟便显得尤为重要. 随着计算机等众多科学计算工具的快速发展, 针对特定的问题如何构造一种稳定可信的数值算法是数值模拟成功与否的关键. 一切耗散可忽略不计的真实物理问题均能表示为适当的哈密尔顿形式, 并且哈密尔顿系统的最本质性质是沿着精确解流的辛守恒和能量守恒. 在数值算法的构造标准上, 一般目标的数值算法在模拟哈密尔顿系统时若忽视其固有的守恒性质, 则往往在涉及实际问题的长时间计算时便失去效力.  

在~``数值算法应尽可能多地保持原问题的本质特征''~的指导原则下, $1985$~年我国计算数学奠基人冯康先生首次提出了辛几何算法的思想~\cite{feng-85-symplectic}, 理论分析表明该类算法保持辛守恒性质而具有长时间稳定模拟的优势. 以辛几何算法为代表的保结构算法在求解哈密尔顿系统上因优异的稳定性和长时间的数值表现而取得了显著效果和广泛关注. 随着辛几何算法在分子及原子模拟、数值天气预报和天体力学等领域的成功应用, 保结构算法实际推动了许多应用领域的发展. 随后, 保结构算法的研究一直是世界前沿的研究热点之一, 我国科学家在完善和发展保结构算法理论方面取得了大量原创性的科研成果. 保持原系统守恒性质的保结构思想也逐渐被大家接受, 故能否有效地保持原系统的本质特征已成为评价数值方法优劣的标准之一. 而常见的保结构算法一般为全隐的且时间方向只有二阶精度, 这往往制约着其在实际大规模、高精度模拟中的进一步应用. 因此, 本论文将着重从构造方法和计算效率两方面展开哈密尔顿系统高精度、高效保结构算法的研究.

辛算法的起源思想最早可追溯到~$1956$~年~De Vogelaere~\cite{vogelaere-56-contact}~对切触系统的相关研究, 该类算法在离散意义保持了原问题的辛守恒性质, 且迎来了快速的发展阶段~\cite{feng-89-generating,feng-85-symplectic,ruth-83-canonical,menyuk-84-Hamiltonian,sanzserna-88-RK,qin-92-composition,marsden-98-multisymplectic,yoshida-90-construction}. 起初, 冯康先生通过证明表征数值算法的步进算子的辛性定义了辛方法, 之后建立辛方法和生成函数之间的联系而给出了构造辛算法的一般框架---生成函数方法~\cite{feng-89-generating}, 直接证实了任意高阶辛算法的存在性. 目前有多种途径可以获得辛算法, 比如辛龙格-库塔方法~\cite{sanzserna-88-RK,cooper-87-RK,sun-00-symplectic-RK}, 辛分块龙格-库塔方法~\cite{sun-93-symplectic-PRK,suris-90-variational}, 变分积分子~\cite{veselov-91-integrable,marsden-99-symmetry,marsden-98-multisymplectic,marsden-01-variational}~和组合方法~\cite{qin-92-composition,yoshida-90-construction}~等等. 其中, 文献~\cite{sanzserna-88-RK,cooper-87-RK}~中的研究结果表明辛方法自动地保持哈密尔顿系统的二次不变量. 现有的辛几何算法中, 最简单的辛方法包含着如下的辛欧拉方法和隐中点法则
\begin{align*}
\aligned
&p_{n+1}=p_n-\tau H_q(p_{n+1},q_n),\\
&q_{n+1}=q_n+\tau H_p(p_{n+1},q_n),\\
\endaligned \quad \mbox{或} \quad
\aligned
&p_{n+1}=p_n-\tau H_q(p_n,q_{n+1}),\\
&q_{n+1}=q_n+\tau H_p(p_n,q_{n+1});\\
\endaligned
\end{align*}
\vspace{-5mm}
\begin{align*}
\aligned
&p_{n+1}=p_n-\tau H_q\left(\frac{p_n+p_{n+1}}{2},\frac{q_n+q_{n+1}}{2}\right),\\
&q_{n+1}=q_n+\tau H_p\left(\frac{p_n+p_{n+1}}{2},\frac{q_n+q_{n+1}}{2}\right).\\
\endaligned
\end{align*}
这两类方法因简单的形式而大规模应用于实际工程计算, 它们都定义了由~$(p_n,q_n)$~到~$(p_{n+1},q_{n+1})$~的辛单步映射, 其中~$\tau$~为时间步长, $H$~为哈密尔顿函数.

生成函数方法作为构造哈密尔顿系统辛算法的一般框架, 在辛算法的理论和构造上均具有重要意义. 生成函数因不同的坐标而具有多种表现形式, 现有的三类经典坐标广泛地使用在辛格式的推导中, 它们分别对应生成了上述的辛欧拉方法和隐中点法则. 生成函数是哈密尔顿-雅可比方程的解, 可以直接关联到任何的辛映射. 理论上讲, 一定可以找到相应的生成函数生成任意给定的辛方法. 例如, Hairer~等人在专著~\cite{hairer-lubich-06-geometric}~中展示了辛龙格-库塔方法和辛分块龙格-库塔方法生成函数的显示表达式, 表明了这两类方法也可由生成函数方法的角度推导. $1989$~年, 冯康先生通过定义分式变换发现了辛映射与梯度映射的联系, 从而在辛映射和生成函数之间建立了桥梁, 并给出了求解哈密尔顿-雅可比方程的幂级数方法. 具体思路便是先假定哈密尔顿函数是解析的, 将哈密尔顿-雅可比方程的解表示为时间~$t$~的显式无穷项幂级数. 通过截断该级数可以得到任意高阶的辛方法, 这便是生成函数方法~\cite{feng-89-generating}~的一般流程. 本论文中, 我们引入一个含有自由参数的新坐标, 将以往三类经典坐标统一起来, 展示了一般的生成函数和哈密尔顿-雅可比方程. 由此, 我们推导了一类任意高阶的单参数辛格式, 其中一个简单的单参数辛方法有如下形式
\begin{equation*}
\begin{aligned}
p_{n+1}&=p_n-\tau H_q\big(\lambda p_{n+1}+(1-\lambda)p_n,\lambda q_n+(1-\lambda)q_{n+1}\big),\\
q_{n+1}&=q_n+\tau H_p\big(\lambda p_{n+1}+(1-\lambda)p_n,\lambda q_n+(1-\lambda)q_{n+1}\big),
\end{aligned}
\end{equation*}
这里~$\lambda$~是自由的实参数. 对于任意取定的参数值, 该格式均是辛的. 特别地, 当参数~$\lambda$~分别等于~$0$, $1$, $1/2$~时, 便重新产生了辛欧拉方法和隐中点法则, 这统一并推广了两类简单的辛方法. 此时, 每固定一个参数值均可以得到一个简单的辛方法, 能有效地应用于实际的工程计算中. 生成函数方法的理论在众多领域中已得到了广泛使用, 比如无源动力系统保体积算法的生成函数方法~\cite{shang-94-generating-volume,shang-94-generating-volume-JCM}, 随机哈密尔顿系统随机辛算法的生成函数方法~\cite{wang-14-stochastic}, 多辛龙格-库塔方法和多辛分块龙格-库塔方法的生成函数方法~\cite{hong-08-MS-DW}~等.

哈密尔顿函数在相关的物理背景中通常代表着总能量的物理意义, 能量守恒方法是数值模拟哈密尔顿系统的另一重点研究领域. 能量守恒在物理科学中具有相当深远的影响, 且在数值方法的稳定性证明中发挥着至关重要的作用~\cite{li-95-difference-KG}, 故能否在数值上对其严格保持直接关系到模拟的正确性和长时间的稳定性. 当能量表达式为二次形式时, 辛龙格-库塔方法便能直接实现能量守恒~\cite{cooper-87-RK}. 一个自然的问题在于是否存在数值方法同时继承辛和能量守恒性质. 著名的~Ge-Marsden~定理~\cite{ge-88-Lie-Poisson}~表明恒定时间步长格式对一般哈密尔顿系统不可能同时保持这两个结构, 而后~Chartier~\cite{chartier-06-algebraic}~等人证实了保持任意哈密尔顿函数的辛算法只有微分方程的精确解. 这一问题目前仅在较弱的意义下得到解决, 也就是~Kane~和~Marsden~等人~\cite{kane-99-variational,chen-03-total,chen-02-total-MEM}~通过使用时间步长自适应技巧获得了辛能量动量守恒积分子, 其中把哈密尔顿函数和时间作为对偶变量在时空意义下重新定义了辛守恒性质. 但这一弱意义下的辛和能量守恒方法却具有较低的收敛精度, 且在计算实现上仍然是一个问题. 最近, Brugnano~等人~\cite{luigi-18-analysis-EQUIP,luigi-12-EQUIP}~通过~$W$~变换~\cite{hairer-08-ODE-I,hairer-lubich-06-geometric}~在高斯辛方法中创造性地引入了自由实参数. 任意固定的参数所得到的格式均是辛的, 后又表明参数在每一时间步能被适当选取以同时实现能量守恒. 由于需要求解的参数值依赖于初始值, 故同样被认为在弱意义下保持了辛和能量守恒. 事实上, 每一时间步获得的特定参数辛格式保持能量守恒, 故原系统的二次不变量也得到保持. 增加高斯方法的级数可获得高精度的数值算法, 而级数的增加也给编程计算带来了困难. 

本论文中, 我们利用生成函数方法所得到的低阶辛方法, 首先构造了如下的能量和二次不变量守恒算法
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&p_{n+1}=p_n-\tau H_q\big(\lambda p_{n+1}+(1-\lambda)p_n,\lambda q_n+(1-\lambda)q_{n+1}\big),\\
&q_{n+1}=q_n+\tau H_p\big(\lambda p_{n+1}+(1-\lambda)p_n,\lambda q_n+(1-\lambda)q_{n+1}\big),\\
&H(p_{n+1},q_{n+1}) = H(p_n,q_n).
\end{aligned}
\end{equation*}
凭借低阶辛方法的组合产生的任意阶参数辛格式, 稍后我们得到了一类任意阶的能量和二次不变量守恒算法, 基本思想便是在原有的参数辛格式基础上强加能量守恒限制. 理论分析表明参数将在~$1/2$~附近求解以实现能量守恒, 即隐中点法则的小扰动便能保持能量, 侧面解释了该方法在大多数实际计算中的优异数值行为. 因此, 我们给出了在弱意义下保持辛和能量守恒的一个新策略, 也传达了构造任意高阶能量守恒方法的一种新方式.

能量守恒方法已吸引了广泛的注意力, 这归功于其在计算模拟中同样表现出稳定且精确的长时间行为. 全隐格式在能量守恒算法的发展中占据主要地位, 如离散梯度方法~\cite{harten-83-Godunov,itoh-88-VDQ,gonzalez-96-discrete,mclachlan-99-gradient}, 及它的子类平均向量场方法~\cite{quispel-08-AVF,wu-13-oscillatory,cai-18-PAVF}. 这些方法定义了离散梯度的概念以保持一般形式的能量, 其思想也推广得到了离散变分导方法~\cite{furihata-99-DVD,furihata-11-DVD-CHCRC,matsuo-01-dissipative}. 值得注意的是, 目前已有的保能量算法大多只有时间二阶精度, 无法满足一些实际问题对算法高精度的要求. 例如, 天体力学中对行星或者卫星轨道的长时间跟踪问题, 计算流体力学中激波和湍流的捕捉以及微弱扰动的传播问题、地震波数值模拟中的频散压制问题等均需要算法具有高精度. 因此, 进一步发展高阶的保能量算法是十分必要的. 随着高精度数值模拟的需要, 高阶平均向量场方法~\cite{li-16-AVF,hairer-10-collocation,cohen-11-linear-poisson}, 哈密尔顿边界值方法~\cite{luigi-10-HBVM,luigi-12-Poisson,luigi-16-line-integral,luigi-18-analysis-EQUIP,luigi-19-HBVM-KDV}~和时间有限元方法~\cite{betsch-00-time-FEM,tang-12-time-FEM}~等应运而生. 然而, 以上所有方法均是全隐的, 在求解中无法避免耗时的非线性迭代的计算量, 特别在高维问题的数值模拟中, 计算效率的短板将限制这些算法的实际应用. 

既继承能量守恒性质又兼顾计算效率的一种方式在于构造线性隐能量守恒方法, 该方法在每一时间步只需求解线性代数方程组, 因此避免了非线性迭代的计算量且又具有良好的稳定性质. 特别地, 对于多项式形式的能量函数, 多层离散变分导方法~\cite{matsuo-01-dissipative}~和极化技巧~\cite{dahlby-11-general-framework}~设计了线性隐的能量守恒多步方法. 直到能量二次化方法~\cite{yang-16-IEQ,yang-17-IEQ,gong-18-IEQ-binary-fluid,gong-20-high-stable-TC}~和辅助变量方法~\cite{shen-18-SAV,shen-19-SIAM-REV,qiao-19-PR-SAV}~的出现, 才得以对一般形式的能量构造线性隐格式. 这两类方法最初由梯度流问题而提出以产生能量稳定的数值算法, 稍后也成功推广到哈密尔顿系统得到了线性隐能量守恒格式~\cite{cai-19-SG-NB,cai-20-MS-linear,jiang-19-SG-IEQ,jiang-20-CH-SAV-JSC,jiang-20-CH-SAV-ANM}. 基本思想便是通过引入辅助变量将能量转化为二次形式, 而后使用外推技巧. 高阶线性隐能量守恒格式则由辛龙格-库塔方法和高阶外推的应用而获得~\cite{akrivis-19-RK-SAV,gong-20-high-stable}. 这两类方法所推导的数值算法都是线性隐的, 但它们主要的差别则在于线性方程组的系数矩阵. 能量二次化方法的系数矩阵是依赖于解变量的, 而辅助变量方法的常系数矩阵则使得快速算法可使用, 从而辅助变量方法在计算实现上是更加高效的.

然而, 在辅助变量方法的计算中, 解变量和辅助变量是耦合的, 必须先计算额外的内积才能依次给出解变量和辅助变量的值, 这将在高阶辅助变量方法中变得十分复杂~\cite{akrivis-19-RK-SAV}. 为了克服这一缺点, 我们将新提出的针对梯度流问题的指数辅助变量方法~\cite{liu-20-ESAV}~推广应用于哈密尔顿偏微分方程. 空间离散应用傅里叶拟谱方法后, 解变量和辅助变量是完全解耦的且能快速计算. 凭借辛龙格-库塔方法, 预估校正方法及高阶外推技巧的使用, 我们系统构造了两类任意高阶的线性隐能量守恒方法. 所得到的方法中, 解变量和辅助变量的计算是解耦的, 这避免了在经典辅助变量方法中高阶算法的计算复杂性. 因此, 我们为哈密尔顿偏微分方程的数值模拟提供了两类高精度、高效的保能量算法.

本论文概要如下:~首先第一章简要介绍了几何数值积分的基本研究对象及相关的数值方法, 研究对象为拉格朗日方程和哈密尔顿方程, 而后给出辛方法和能量守恒方法的概念, 展示的基本数值方法则包括四类辛方法和两类能量守恒方法, 以便后续章节使用. 

第二章基于生成函数方法和对称组合方法, 我们分别推导了两类任意高阶的参数辛方法. 跟随冯康先生生成函数方法的经典框架, 我们引入一般的生成函数及哈密尔顿-雅可比方程. 随后以幂级数方法推导出一类参数辛方法, 它包含三类经典的生成函数所对应的辛方法, 推广了经典的生成函数方法理论. 一些多参数辛方法也被展示, 想法在于同时调节以实现多个非二次不变量守恒. 丰富的数值算例验证了理论分析及参数辛方法的精度和守恒性.

第三章基于上章的参数辛方法, 我们设计了一类任意高阶的能量和二次不变量守恒算法, 想法是每一时间步中通过选取适当的参数以同时实现能量守恒. 该类守恒算法因求解的参数值依赖于实际问题的初始值, 故在较弱地意义下继承了辛守恒性质, 表现为精确地保持哈密尔顿系统的二次守恒量. 通过三个数值算例验证了该类算法的精度、理论分析及守恒性. 与以往能量守恒算法相比更有优势, 特别在于能量误差并不随时间线性增长.

第四章对于哈密尔顿偏微分方程, 我们构造了两类任意高阶的线性隐能量守恒方法. 基本思想是使用最新提出的指数辅助变量方法、辛龙格-库塔方法和外推技巧. 在数值计算中, 解变量与辅助变量的解耦性质避免了标准辅助变量方法中额外内积的计算, 也克服了经典高阶辅助变量方法的计算复杂性. 当应用傅里叶拟谱方法空间离散后, 所得数值方法是完全显式的, 以至于实际计算相比标准辅助变量方法是更加高效的. 数值实验以三类哈密尔顿偏微分方程为例演示了这两类方法优异的数值表现.

第五章为总结与展望, 即将该论文的研究内容进行概括总结, 并给出针对本文研究结果的一些可拓展的研究工作.